---
title: "ThinkPad: Laptop Andalan Anak IT?"
date: 2024-04-24T19:54:00+07:00
featured_image: /img/img_20240424_181450.jpg
featured_image_attribution: Foto oleh aku sendiri. Ini merupakan ThinkPad yang aku miliki sampai sekarang. Belinya seken, jadi lumayan awet.
draft: false
author: Michael
class: 9C
profile: https://linerly.xyz
profile_platform: website
---
Kalau kamu sudah mengetahui tentang dunia IT, mungkin kamu akan menemukan bahwa banyak orang bekerja dalam bidang IT sering menggunakan laptop ThinkPad.

*Mengapa, sih?* Ada banyak alasan mengapa.

ThinkPad merupakan seri laptop yang diperkenalkan oleh IBM pada tahun 1992. Model ThinkPad yang pertama adalah ThinkPad 700C. Desain awal ThinkPad yang ikonik dirancang oleh Richard Sapper, dan terkenal dengan skema warna hitam dan desain berupa kotak. Model ini juga memperkenalkan stik penunjuk TrackPoint yang terletak di antara tombol G, H, dan B.

![Sebuah IBM ThinkPad 700C, terbuka dalam keadaan 'alami' dengan Microsoft Solitaire. ](/img/ibm_thinkpad_700c.jpg "IBM ThinkPad 700C (sumber: https://richardsapperdesign.com/products/thinkpad-700c)")

IBM akhirnya menjual divisi komputer pribadi (PC), termasuk merek ThinkPad, ke Lenovo pada tahun 2005. Sejak dari itu, Lenovo terus membuat laptop ThinkPad yang memelihara desainnya yang ikonik dan berkualitas tinggi.

ThinkPad sendiri juga terkenal dengan fitur-fitur ketahanan, keandalan, dan keamanannya. Kualitasnya yang tinggi bahkan digunakan dalam Stasiun Antariksa Internasional (ISS) sejak tahun 1998[^1].

![Tampilan beberapa laptop dalam ISS (merek ThinkPad) dalam lab AS, dalam area ruang kerja robotik.](/img/iss-38_eva-1_laptops.jpg "Rangkaian laptop ISS dalam lab AS (sumber: https://www.nasa.gov/content/robotic-workstation-in-destiny-lab)")

Selain itu, ThinkPad sekarang memiliki komunitas pengguna yang aktif dengan tekanan pada kustomisasi dan modifikasi karena sejarah inovasinya yang panjang.

Sistem operasi yang ada pada ThinkPad sekarang tidak hanya menggunakan Windows, tetapi ada yang menggunakan Linux[^2] juga.

# Desain

Laptop ThinkPad juga memiliki papan ketik (*keyboard*) yang nyaman untuk digunakan dan tidak memakan terlalu banyak tempat.

TrackPoint yang ada di ThinkPad merupakan alternatif *trackpad* untuk menggerakkan kursor sambil mengetik.

Ada beberapa ThinkPad yang memiliki lampu sorot bernama ThinkLight yang dipasang di bagian atas layar. Ini berguna saat mengetik dalam keadaan gelap.

# Keawetan dan Keandalan

Bahan laptopnya sendiri dibuat dari bahan magnesium, jadi walaupun laptop ThinkPad jatuh, pasti enggak bakal rusak dengan mudah.

Semua model ThinkPad memiliki papan ketik *spill-proof* -- artinya, jika ada tumpahan cairan pada papan ketik, juga tidak akan rusak.

# Performa

Untuk performa sendiri, kebanyakan ThinkPad saat ini bisa digunakan untuk pekerjaan seperti menjelajahi web, mengetik dokumen, mengedit video, sampai bermain gim tergantung pada prosesornya.

# Fitur Keamanan

Banyak ThinkPad sekarang memiliki pembaca sidik jari, cip TPM, dan juga pembaca kartu pintar (opsional). Ini juga merupakan alasan mengapa ThinkPad sering digunakan dalam bidang IT karena fitur keamanannya yang banyak.

# Komunitas dan Dukungan

ThinkPad memiliki komunitas pengguna yang besar dan aktif, dengan banyak forum, situs web, dan kelompok pengguna yang tersedia untuk membantu pengguna ThinkPad.

Pengguna ThinkPad sering kali saling bertukar informasi, pengalaman, dan berbagai tip melalui forum dan situs web khusus, seperti forum Lenovo[^3] dan *subreddit* ThinkPad di Reddit[^4].

Selain itu, Lenovo juga menyediakan dukungan teknis resmi melalui situs webnya, termasuk panduan pengguna, pembaruan perangkat lunak, dan layanan pelanggan.

Sekarang, dengan dukungan komunitas yang kuat dan dukungan teknis yang baik dari Lenovo, pengguna ThinkPad dapat dengan mudah mendapatkan bantuan dan dukungan yang mereka butuhkan.

[^1]: https://en.wikipedia.org/wiki/ThinkPad#Use_in_space
[^2]: https://en.wikipedia.org/wiki/ThinkPad#Operating_systems
[^3]: https://forums.lenovo.com
[^4]: https://www.reddit.com/r/thinkpad
